%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}
\begin{center}\large\textbf{Dérivation de polynômes --- Tangente}\end{center}

\begin{exercice}
  \label{exo:lecture}
  On considère la fonction $f$, dont la courbe représentative a été tracée ci-dessous, ainsi que l'une de ses tangentes.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          scale=1.5,
          minor x tick num=1,
          minor y tick num=1,
          xmax=1.5,
          xmin=-2,
          ymin=-1,
          ymax=3,
          x=1cm,
          y=1cm,
          axis y line=middle,
          axis x line=middle,
          samples=100,
          domain=-2:1.5,
        ]
        \draw (axis cs:1, 1)   node[gray]{$\bullet$};
        \draw (axis cs:0, 1.5) node[gray]{$\bullet$};
        \draw (axis cs:-1, 1)  node[gray]{$\bullet$};
        \addplot[ultra thick, gray, latex-latex, domain=.5:-2](x,{1});
        \addplot[ultra thick, gray, latex-latex, domain=1.5:-.8](x,{.5*x+1.5});
        \addplot[ultra thick, gray, latex-latex, domain=1.5:.1](x,{-2*x+3});
        \addplot[ultra thick, blue](x,{(-x*x*x-x*x+x+3)/2});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Lire graphiquement $f'(1)$.
        \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en $1$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Lire graphiquement $f'(0)$.
        \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en $0$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Lire graphiquement $f'(-1)$.
        \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en $-1$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{corrige}[Corrigé de l'exercice \ref{exo:trace}]~
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item $f'(x)=3x^2-4x$
      \item $f'(1)=3\times1^2-4\times1=-1$
      \item $f'(3)=3\times3^2-4\times3=15$.

        D'autre part, $f(3)=3\times3^3-2\times3^2+2=11$, donc l'équation de la tangente est :

        \begin{align*}
          y &= f'(3)(x-3)+f(3) \\
          y &= 15\times(x-3)+11 \\
          y &= 15x-15\times3+11 \\
          y &= 15x-45+11 \\
          y &= 15x-34
        \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{corrige}

\begin{exercice}
  \label{exo:trace}
  On considère la fonction $f$ d'équation $f(x)=x^3-2x^2+2$, dont la courbe représentative a été tracée ci-dessous.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xmin=-.5,
          xmax=2,
          ymin=-.5,
          ymax=2.5,
          x=3cm,
          y=3cm,
          axis y line=middle,
          axis x line=middle,
          samples=100,
        ]
        \addplot[ultra thick, blue, domain=-.5:2](x,{x*x*x-2*x*x+2});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Déterminer l'expression de $f'(x)$.
    \item Calculer $f'(1)$, puis tracer la tangente la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$.
    \item Calculer $f'(3)$, puis déterminer l'équation réduite de la tangente à la courbe de $f$ en 3.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{corrige}[Corrigé de l'exercice \ref{exo:lecture}]~
  \begin{enumerate}
    \item Au points d'abscisse 1 :
      \begin{enumerate*}
      \item $f'(1)=-2$
      \item $y=-2x+3$
      \end{enumerate*}
    \item Au points d'abscisse 0 :
      \begin{enumerate*}
      \item $f'(0)=0,5$
      \item $y=-0,5x+1,5$
      \end{enumerate*}
    \item Au points d'abscisse -1 :
      \begin{enumerate*}
      \item $f'(-1)=0$
      \item $y=1$
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\end{document}
